奧雅納曾偷用政府資料助地產商

2018年05月29日

奧雅納曾偷用政府資料助地產商

■港鐵已停用涉事四號維修軌道。

【本報訊】港鐵把高鐵石崗車廠出軌事故歸咎於設計顧問公司計算失誤，《蘋果》發現，高鐵的初部設計顧問公司為奧雅納工程顧問（ARUP）及阿特金斯建築設計（Atkins），其中奧雅納曾被揭發偷用政府資料，結果被罰禁止入標3個月。有立法會議員認為，港鐵近九成工程由兩間工程顧問公司包辦，使其獨大，難以監察。

兩顧問包辦港鐵九成工程

翻查資料，港鐵委聘奧雅納工程顧問及阿特金斯建築設計為高鐵香港段設計，合約內容包括建築、土木及結構工程及環境規劃等，兩間公司同為英國著名的建築設計公司，其中奧雅納負責港珠澳大橋、西九文化區及香港國際機場中場客運廊等工程設計；阿特金斯則承接本港多條鐵路的工程設計合約，包括沙中綫隧道設計、紅磡及會展大型轉乘站、西港島綫及南港島綫等。

奧雅納前年被《蘋果》踢爆偷用政府資料，助新世界入紙於元朗橫洲旁的土地改劃用途。事件被揭發後，奧雅納被罰「停賽」，禁入標政府顧問合約3個月。

橫州事件其後引起立法會搶文件風波，時任社民連立法會議員梁國雄去年11月因不滿局方隱瞞合約資料，在議事廳搶去時任發展局副局長馬紹祥放在桌上的文件。馬紹祥後來報警，梁國雄被票控一項《立法會（權力及特權）條例》下的藐視罪，惟法庭今年3月裁定控告議員藐視或會造成寒蟬效應，裁定條文不適合用來控告議員。

實政圓桌立法會議員田北辰認為，港鐵工程主要由奧雅納和艾奕康有限公司（AECOM）包辦，承接九成工程基建項目，對他們而言既無壓力亦無懲罰，認為至少要引入4間設計顧問公司增加競爭。

■記者趙雅婷

上一則
上一則
卸責顧問計錯過彎壓力 高鐵出軌 港鐵拒認錯

下一則
下一則
一地兩檢審議 泛民提多個修正案

一地兩檢審議 泛民提多個修正案

回應發爛渣 馬時亨稱天口熱

一鐵獨大 管理層冇王管

卸責顧問計錯過彎壓力高鐵出軌 港鐵拒認錯

Arup不嬲都係得個名既垃圾